<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>MARY AND THE КНИЖКИ</title>
        <link>https://mary-books.github.io</link>
        <description></description>
        <language>ru-RU</language>
        <lastBuildDate>Mon, 21 Aug 2023 11:49:27 +0000</lastBuildDate>
        <generator>Cider v4.0.0</generator>
        <item>
            <title>Лафкадио Херн, «Призраки и чудеса в старинных японских сказаниях»</title>
            <link>https://mary-books.github.io/2023/03/24/kwaidan/</link>
            <guid>https://mary-books.github.io/2023/03/24/kwaidan/</guid>
            <description><![CDATA[
<p><img src="https://mary-books.github.io/2023/03/24/kwaidan/img/IMG_4311-min.jpg" alt="" title=""></p>

<p>Отличный путеводитель по японскому фольклору.</p>
<p>До конца XIX века японская культура была практически неизвестна на Западе. Но как только Страна восходящего солнца отказалась от политики самоизоляции, в нее хлынул поток иностранцев, которые с головой погрузились в новый загадочный мир. Одним из таких путешественников был Лафкадио Херн — человек удивительной судьбы. Он родился в Греции, вырос в Ирландии, посещал школу в Англии, работал журналистом в Америке, а в 40 лет переехал в Японию, в которой и прожил до самой смерти. Он женился на дочери самурая, стал буддистом, получил новое имя и активно интересовался культурой страны. Лафкадио Херн собирал народные легенды, из которых и получился сборник «Призраки и чудеса в старинных японских сказаниях», содержащий <a href="https://mary-books.github.io/2021/03/25/kaidan/" target="_blank" rel="noopener">кайданы</a>.</p>

<p>Кайданы — традиционные японские рассказы, призванные напугать читателя. Главными действующими лицами в них являются призраки, демоны и прочая нечисть. Люди же зачастую либо случайно сталкиваются со сверхъестественным, либо получают воздаяние за плохие поступки. При этом в кайданах ярких персонажей, которые активно действуют и делятся чувствами, мало. Обычно все внимание уделяется потусторонним силам.</p>

<p>А их в японской культуре <a href="https://mary-books.github.io/2021/10/22/yaponskaya-demonologiya/" target="_blank" rel="noopener">множество</a>: и зловещие юреи, и мстительные призраки павших воинов, и рокурокуби — существа, которые могут удлинять шеи и изменять лица, чтобы пугать смертных, и пожирающие людей злые духи дзикининки. А еще прекрасная Юки-онна, которая подарила свою любовь смертному, слепой музыкант Хоичи, который лишился ушей из-за ошибки молодого послушника, самурай, пожертвовавший жизнью ради обожаемой сакуры.</p>

<p>Кроме рассказов о таинственном и сверхъестественном, в книгу вошли три эссе о насекомых: бабочках, комарах и муравьях. В них автор рассказывает о том, что символизируют бабочки в японской поэзии, жалуется на комаров, от которых нет спасения, и предается философским размышлениям об устройстве общества.</p>

<p>Небольшой сборник кайданов, которые собрал Лафкадио Херн, — отличный путеводитель по японскому фольклору, благодаря которому получится проникнуться колоритом загадочной страны. Книга пропитана искренним уважением автора к чужой культуре, которую он полюбил всей душой.</p>]]></description>
            <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Петер Энглунд, «Восторг и боль сражения. Первая мировая в 211 эпизодах»</title>
            <link>https://mary-books.github.io/2023/05/19/vostorg-i-bol-srazheniya/</link>
            <guid>https://mary-books.github.io/2023/05/19/vostorg-i-bol-srazheniya/</guid>
            <description><![CDATA[
<p><img src="https://mary-books.github.io/2023/05/19/vostorg-i-bol-srazheniya/img/IMG_4573-min.jpg" alt="" title=""></p>

<p>Первая мировая война глазами обычных людей.</p>
<p>Петер Энглунд, историк и член Шведской академии, написал не совсем обычную книгу о Первой мировой войне. Он не стал расписывать в подробностях известные события, не стал рассказывать о военных операциях и ситуации на фронтах. Вместо этого он показал войну <a href="https://mary-books.github.io/2018/11/05/1913/" target="_blank" rel="noopener">глазами обычных людей</a>, которым не посчастливилось жить в такое непростое время. Автор опирался на дневники, письма и воспоминания девятнадцати очевидцев, которые и стали героями его книги.</p>

<p>Известный нейрохирург, сестра милосердия из России, юная немецкая школьница, американка, проживающая вместе с мужем и детьми в Польше, датчанин, призванный в немецкую армию, — все эти непохожие друг на друга люди оказались втянуты в масштабную войну, которая изменила весь мир.</p>

<p>Но несмотря на боль, страх и смерть, люди жили свою жизнь. Кто-то записывался добровольцем в Красный Крест и помогал <a href="https://mary-books.github.io/2023/01/23/johnny-got-his-gun/" target="_blank" rel="noopener">лечить раненых</a>, кто-то пытался убежать подальше из разрушающейся Европы, кто-то желал выжить в этой мясорубке, кто-то влюблялся, кто-то рвался в бой и жаждал уничтожить противника. Все эти интимные и трогательные истории, наполненные живыми эмоциями, дают ясное представление о том, насколько ужасна и чудовищна <a href="https://mary-books.github.io/2023/02/23/u-vojny-ne-zhenskoe-litso/" target="_blank" rel="noopener">любая война</a>.</p>

<p>И грустно осознавать, что человечество до сих пор не усвоило ни одного урока. Пропаганда использует все те же методы, чтобы оправдать войну, люди все так же ведутся на уловки и трюки и верят словам правителей и политиков. Снова проливается кровь обычных людей, большинство из которых даже не осознает, почему и за какие идеалы они отправились умирать. Война порождает слухи, узаконивает насилие и расчеловечивает врага.</p>

<p>«Восторг и боль сражения» — отличный нон-фикшен, который сосредоточен на роли маленьких, забытых людей в масштабных исторических событиях. Это эмоциональное повествование дает полное представление о том, какой была Первая мировая война.</p>]]></description>
            <pubDate>Fri, 19 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Диана Сеттерфилд, «Беллмен и Блэк, или Незнакомец в черном»</title>
            <link>https://mary-books.github.io/2023/04/05/bellman-and-black/</link>
            <guid>https://mary-books.github.io/2023/04/05/bellman-and-black/</guid>
            <description><![CDATA[
<p><img src="https://mary-books.github.io/2023/04/05/bellman-and-black/img/IMG_4335-min.jpg" alt="" title=""></p>

<p>История жизни одного человека, который искал утешения в работе.</p>
<p>Уильям Беллмен был простым мальчишкой. В детстве он любил проводить время с друзьями, сутки напролет гулять по деревне и соревноваться. Однажды он совершил плохой поступок — на спор убил из рогатки грача. Но радость от победы была недолгой. После происшествия Уилл серьезно заболел, а потом и вовсе стер это мрачное воспоминание из памяти.</p>

<p>Повзрослев, Уилл стал работать на текстильной фабрике, которой владел его дядя. Молодой человек быстро усвоил азы мастерства, подружился с рабочими и вник в процесс производства. Работа полностью поглотила все внимание Уилла. После внезапной смерти дяди юноша стал владельцем фабрики. Не забывал он и про личную жизнь — счастливо женился и завел четверых детей. И все было бы хорошо, если бы не череда внезапных несчастий, которые обрушились на семью Беллменов.</p>

<p>Тогда же Уилл стал замечать загадочного незнакомца в черном, который появлялся на похоронах. И однажды ночью он осмелился заговорить с таинственным мужчиной. Это событие изменило всю жизнь Уилла.</p>

<p>Сюжетная линия с незнакомцем напомнила мне роман Дэна Симмонса «<a href="https://mary-books.github.io/2023/01/31/drood/" target="_blank" rel="noopener">Друд</a>». Те же декорации викторианской Англии, те же мрачные фигуры, в реальности которых сомневается главный герой, те же странные договоры. Но в книге Дианы Сеттерфилд мистики гораздо меньше, так что любителям загадок и тайн этот роман вряд ли понравится.</p>

<p>«Беллмен и Блэк, или Незнакомец в черном» — история жизни одного человека, который достиг всего сам, а потом потерял все, в том числе и смысл существования. Он испытал так много боли, что предпочел не взаимодействовать с миром и людьми, только бы не страдать снова. Уилл с головой погрузился в работу, пытаясь откупиться от смерти. Но лишь в конце жизни, буквально на смертном одре, он понял, что же поистине важно.</p>]]></description>
            <pubDate>Wed, 05 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Диана Сеттерфилд, «Пока течет река»</title>
            <link>https://mary-books.github.io/2023/03/09/once-upon-a-river/</link>
            <guid>https://mary-books.github.io/2023/03/09/once-upon-a-river/</guid>
            <description><![CDATA[
<p><img src="https://mary-books.github.io/2023/03/09/once-upon-a-river/img/IMG_4320-min.jpg" alt="" title=""></p>

<p>Неспешный многословный роман от автора «Тринадцатой сказки».</p>
<p>Когда-то, несколько веков назад, на берегу Темзы стоял трактир «Лебедь». В ту пору у каждого заведения в Англии была своя фишка. Кто-то устраивал вечера живой музыки, кто-то специализировался на игре в карты, кто-то предлагал в дополнение к выпивке старую добрую драку. В «Лебеде» же, помимо эля и сидра, посетителей угощали отменными историями. Завсегдатаи оттачивали мастерство, рассказывая <a href="https://mary-books.github.io/2021/06/30/strashnye-skazki/" target="_blank" rel="noopener">волшебные сказки</a>, полюбившиеся легенды или пересказывая местные сплетни.</p>

<p>В самую темную ночь в году — в день зимнего солнцестояния — на пороге «Лебедя» появился израненный незнакомец. В руках он держал маленькую четырехлетнюю девочку. Она, к сожалению, не подавала признаков жизни. Чуть позднее в трактире появилась медсестра Рита, которая обработала раны мужчины. Она решила осмотреть тело девочки, дабы понять, из-за чего та погибла. И каково же было всеобщее удивление, когда оказалось, что девчушка ожила. Посетители «Лебедя» тотчас же разнесли радостную весть по всей округе.</p>

<p>Но вот вопрос: откуда взялась таинственная девочка? Вокруг загадки происхождения ребенка и строится весь сюжет. Три семьи заявляют о своих правах на девочку, но никто со стопроцентной гарантией не может утверждать, что это их пропавшая родственница.</p>

<p>Основная проблема Дианы Сеттерфилд — многословность. Вновь, как и в «<a href="https://mary-books.github.io/2023/01/31/the-thirteenth-tale/" target="_blank" rel="noopener">Тринадцатой сказке</a>», книга переполнена повторами. Вновь слишком много бесполезных персонажей и сюжетных линий, которые нужны для увеличения объема романа.</p>

<p>Несмотря на это, книга не лишена очарования. Диана Сеттерфилд смогла воссоздать атмосферу викторианской эпохи, умело соединила мистику и реализм, прошлась по такой важной и до сих пор табуированной теме, как потеря ребенка. «Пока течет река» — размеренный и неспешный роман, который мне напомнил «<a href="https://mary-books.github.io/2020/07/09/the-essex-serpent/" target="_blank" rel="noopener">Змея в Эссексе</a>» Сары Перри. Здесь есть и любовные истории в антураже викторианской Англии, и яркие описания английской природы, и сильные женские персонажи.</p>]]></description>
            <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Ёко Огава, «Любимое уравнение профессора»</title>
            <link>https://mary-books.github.io/2023/03/16/lyubimoe-uravnenie-professora/</link>
            <guid>https://mary-books.github.io/2023/03/16/lyubimoe-uravnenie-professora/</guid>
            <description><![CDATA[
<p><img src="https://mary-books.github.io/2023/03/16/lyubimoe-uravnenie-professora/img/IMG_4344-min.jpg" alt="" title=""></p>

<p>Книга о дружбе, математике и любви к бейсболу.</p>
<p>Преуспевающий профессор математики в 1975 году попал в автокатастрофу и получил серьезные травмы головы, которые вызвали проблемы с памятью. Профессор прекрасно помнит все, что происходило до момента аварии. Но в настоящем он запоминает только события последних восьмидесяти минут, после чего память стирается, а механизм запускается заново.</p>

<p>Жить с таким человеком — задача не из легких. Родственница Профессора перепоручает заботу о больном родственнике домработнице, от лица которой и ведется повествование. Каждый день Профессор знакомится с домработницей заново — она говорит, кто она такая, а он снова и снова спрашивает, какой у нее размер ноги и когда она родилась. После этого Профессор уходит в кабинет, где с головой погружается в чудесный мир чисел.</p>

<p>Постепенно домработница проникается симпатией к Профессору и привыкает к его странностям — запискам, прикрепленным к костюму, нелюдимости, страстной любви к математике и ненависти к морковке. Когда же Профессор узнает, что домработница в одиночку воспитывает десятилетнего сына и надолго оставляет того одного дома, то выдвигает новое требование: мальчик после школы должен приходить на работу к матери. Профессор нарекает парнишку Кореньком из-за чуть скошенной формы головы, которая напоминает математический корень, и быстро проникается к ребенку симпатией. Так рождается странная, но крепкая дружба между тремя непохожими людьми — стареньким профессором математики, домработницей, которая не окончила старшую школу, и мальчиком, обожающим бейсбол.</p>

<p>«Любимое уравнение профессора» — наполненная светлой грустью книга о природе человеческой <a href="https://mary-books.github.io/2022/12/15/memuary-ubijtsy/" target="_blank" rel="noopener">памяти</a>, о важности таких простых вещей, как дружба и семья. Домработница и ее сын помогают Профессору вновь полюбить жизнь, находить радость в мелочах, обрести настоящих друзей. И несмотря на трагическую ситуацию, в которой оказался Профессор, история получилась радостной и уютной. Роман покоряет своей добротой, простым, но жизненным сюжетом, обаятельными героями и вызывает лишь положительные эмоции.</p>]]></description>
            <pubDate>Thu, 16 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Иэн Макьюэн, «Амстердам»</title>
            <link>https://mary-books.github.io/2023/05/17/amsterdam/</link>
            <guid>https://mary-books.github.io/2023/05/17/amsterdam/</guid>
            <description><![CDATA[
<p><img src="https://mary-books.github.io/2023/05/17/amsterdam/img/IMG_0674-min.jpg" alt="" title=""></p>

<p>Небольшой роман о природе людей.</p>
<p>Два друга — композитор Клайв и редактор газеты Вернон — встречаются на похоронах общей любовницы Молли. Она вращалась в высших слоях общества, крутила романы, увлекалась искусством и жила в свое удовольствие. Но внезапно возникшая болезнь изменила всю ее жизнь, лишив рассудка и свободы. Молли превратилась в тень, которая не узнавала родных, друзей, а вскоре забыла и саму себя.</p>

<p>Насмотревшись на то, во что превращается человек, который теряет память, друзья заключают соглашение об <a href="https://mary-books.github.io/2022/03/09/istoriya-smerti/" target="_blank" rel="noopener">эвтаназии</a>. Если один из них лишится рассудка, то второй должен его убить. Вот только Клайв и Вернон не обговаривают, в каких случаях можно считать человека сумасшедшим. Они лишь осознают, что не хотят медленно разлагаться на глазах у бывших коллег и друзей, как было с Молли. Оба мечтают достичь признания и славы и уйти на пике возможностей.</p>

<p>И Клайв, и Вернон далеки от нравственного идеала. Вернон не стыдится копаться в грязном белье близких ему людей и публиковать компромат в газете. При этом амбиции и стремление к славе он оправдывает заботой о коллективе. Ведь старается он не ради себя, а ради коллег и будущего газеты. Вернон идет на жертву и публикует разоблачающие материалы, хотя абсолютно все отговаривают его от такого шага.</p>

<p>Клайв тоже хорош. Воображает себя великим композитором, но справиться со своей работой не в состоянии. Гению постоянно что-то мешает: то двери скрипят, то полицейские в дверь ломятся. Особенно ярко характер Клайва показан в сцене на природе. Мужчина отправился на прогулку, чтобы найти вдохновение и закончить наконец симфонию тысячелетия, над которой он так долго работал. Да вот незадача: в лесу, где прогуливался композитор, маньяк пытался изнасиловать женщину. Нападение происходило на глазах Клайва. Женщина кричала и просила о помощи, но гений решил не вмешиваться в происходящее, дабы не спугнуть вдохновение.</p>

<p>Вскоре друзья узнают о нелицеприятных поступках друг друга. Оба видят в чужом глазу соломинку, а в своем не замечают и бревна. Крепкая <a href="https://mary-books.github.io/2023/03/16/lyubimoe-uravnenie-professora/" target="_blank" rel="noopener">дружба</a> дает трещину, что приводит к неожиданному и трагическому финалу.</p>

<p>«Амстердам» — ироничная история о жизни двух буржуа, которые вообразили себя великими людьми, но на самом деле оказались лишь мелочными, завистливыми, глупыми и никчемными обывателями. Этот небольшой роман отлично иллюстрирует всю суть человеческой натуры.</p>]]></description>
            <pubDate>Wed, 17 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Михаил Шишкин, «Письмовник»</title>
            <link>https://mary-books.github.io/2023/03/16/pismovnik/</link>
            <guid>https://mary-books.github.io/2023/03/16/pismovnik/</guid>
            <description><![CDATA[
<p><img src="https://mary-books.github.io/2023/03/16/pismovnik/img/IMG_4330-min.jpg" alt="" title=""></p>

<p>Роман о любви, которая сильнее смерти.</p>
<p>«Письмовник» — один из немногих современных эпистолярных романов. Популярность романов в письмах, достигшая пика в европейской литературе XVIII века, постепенно сходила на нет. Но Михаилу Шишкину удалось вдохнуть жизнь в слегка подзабытый жанр.</p>

<p>Два героя, он и она, пишут друг другу трогательные письма, в которых делятся воспоминаниями о счастливых мгновениях, проведенных вдвоем. Но вскоре становится понятно, что письма не доходят до адресатов. Оказывается, что влюбленные пытаются достучаться друг до друга из разных временных отрезков.</p>

<p>Он пишет с одной из самых необычных войн в истории человечества, сталкивается с ужасами и лишениями и мечтает вернуться домой. Она изливает свои чувства и страдает от одиночества где-то в советской реальности. Но послания двух влюбленных остаются без ответа.</p>

<p>В письмах, изначально трогательных, интимных, счастливых, постепенно становится все больше философских рассуждений о смысле жизни и непредсказуемости <a href="https://mary-books.github.io/2020/11/09/nothing-to-be-frightened-of/" target="_blank" rel="noopener">смерти</a>. Она делится историей своего одиночества, историей измен, болезней, потерь. Он все больше погружается в безумие войны, все чаще описывает грязь и страдания. Над рассказами обоих довлеет призрак смерти. Ею пропитан роман — героиня теряет близких, герой буквально окружен смертью. Каждый день она проходит рядом, забирая друзей и сослуживцев. Но это одновременно и дар, который помогает понять, кто ты и в чем смысл жизни.</p>

<p>«Письмовник» — тяжелая книга, пропитанная отчаянием, безнадегой и болью. Изначально легкая история о первой влюбленности сменяется рассказами о войне, одиночестве и страхах. Но все же роман дарит надежду, потому что любовь оказывается сильнее смерти.</p>]]></description>
            <pubDate>Thu, 16 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Светлана Алексиевич, «У войны не женское лицо»</title>
            <link>https://mary-books.github.io/2023/02/23/u-vojny-ne-zhenskoe-litso/</link>
            <guid>https://mary-books.github.io/2023/02/23/u-vojny-ne-zhenskoe-litso/</guid>
            <description><![CDATA[
<p><img src="https://mary-books.github.io/2023/02/23/u-vojny-ne-zhenskoe-litso/img/IMG_0500-min.jpg" alt="" title=""></p>

<p>Страшные рассказы женщин, которые прошли через ад Великой Отечественной.</p>
<blockquote>«Люди по-прежнему ненавидят друг друга. Опять убивают. Это самое мне непонятное… И кто это? Мы… Мы это…»</blockquote>

<p>Великую Отечественную войну в России принято романтизировать. В учебниках по истории не пишут о грязи, ужасе и <a href="https://mary-books.github.io/2023/01/23/johnny-got-his-gun/" target="_blank" rel="noopener">мучениях</a>, с которыми столкнулся советский народ. В них не найдешь рассказов о том, как вши до крови обгладывали немытых солдат. Как мать утопила ребенка, лишь бы он своим криком не выдал местоположение отряда партизан. Как мучительно умирали люди — чьи-то отцы, матери, братья, сестры, дети. Как по ногам девушек-военных текла кровь, потому что не было материалов для прокладок. Все эти подробности забыты. Не стало тех, кто видел войну своими глазами. А новое поколение изобрело Великую Отечественную заново — героическую, нарядную, привлекательную.</p>

<p>Но любая война — это боль, мерзость, животный страх и миллионы искалеченных судеб. И в книге Светланы Алексиевич показано настоящее страшное лицо войны. В ней собраны рассказы медсестер, врачей, снайперов, связных, саперов, поваров и прачек, которые вернулись с фронта. Светлана много лет искала этих женщин, которые воевали и жертвовали молодостью, здоровьем и близкими людьми ради спасения страны.</p>

<p>То, что книга представляет собой собранные под одной обложкой интервью реальных людей, добавляет ей трагичности. К вымышленным ужасам можно привыкнуть, а к жестокой действительности — нет. Самое страшное, что война у многих женщин не закончилась в 1945 году. Они отстаивали свое право на счастье, пытались строить семьи, искать работу, но сталкивались с презрением и ненавистью. Мужчины не хотели брать убийц замуж, другие женщины грубили, унижали, обзывали матерными словами. Лишь спустя долгие годы побывавшие на войне женщины перестали скрываться и нашли в себе силы заговорить. Но до конца своих дней они не смогли забыть этот кошмар:</p>

<blockquote>«Мы все время воевали или готовились к войне. Вспоминали о том, как воевали. Никогда не жили иначе, наверное, и не умеем. Не представляем, как жить по-другому, этому нам надо будет когда-нибудь долго учиться».</blockquote>

<p>«У войны не женское лицо» — страшная книга, которую не всякий сможет дочитать до конца. Но такая публицистика необходима, чтобы осознать, насколько отвратительны любые войны, чтобы не забывать, что жертвовать людьми и допускать кровопролития ни в коем случае нельзя.</p>]]></description>
            <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Сосукэ Нацукава, «Кот, который любил книги»</title>
            <link>https://mary-books.github.io/2023/02/23/the-cat-who-saved-books/</link>
            <guid>https://mary-books.github.io/2023/02/23/the-cat-who-saved-books/</guid>
            <description><![CDATA[
<p><img src="https://mary-books.github.io/2023/02/23/the-cat-who-saved-books/img/IMG_4141-min.jpg" alt="" title=""></p>

<p>Наивная добрая сказка о приключениях мальчика и говорящего кота.</p>
<p>Дедушка подростка Ринтаро Нацуки владел букинистической лавкой. Он любил рано вставать, неспешно пить чай, наводить порядок в магазине и, конечно же, читать. Любовь к чтению он привил и внуку. Но вот дедушки не стало, и Ринтаро остался совершенно один. Парень и раньше не отличался общительностью и открытостью, а теперь совсем спрятался от внешнего мира.</p>

<p>Но через пару дней после смерти дедушки в <a href="https://mary-books.github.io/2021/08/10/confessions-of-a-bookseller/" target="_blank" rel="noopener">магазине</a>, где все свое время проводит Ринтаро, появляется говорящий кот Тигр. И у него есть задание для мальчика — нужно отправиться в лабиринт и спасти книги. Так Ринтаро попадает в волшебный мир, в котором книги находятся заточении. Житель этого лабиринта читает не ради качества, а ради количества. После чего прячет книги в шкафах, где они бесконечно пылятся. Мораль автора проста — нужно наслаждаться чтением, не просто листать страницы, а применять полученные знания в жизни и делиться ими.</p>

<p>После этого Ринтаро в компании Тигра и одноклассницы Саё Юдзуки посещает еще три лабиринта, где сталкивается с новыми вызовами и испытаниями. Подросток не только выполняет просьбу говорящего кота. Он учится лучше понимать себя, осознает, что необходимо заботиться о других людях, выбираться из собственной скорлупы и познавать огромный мир вокруг.</p>

<p>«Кот, который любил книги» — добрая и наивная сказка, которая в очередной раз напоминает о важности дружбы и сострадания. Взрослым читателям такой роман покажется скорее скучным. А вот подросткам, которые только начинают формировать свой читательский вкус, книга придется по душе. Здесь есть и увлекательное приключение, и <a href="https://mary-books.github.io/2021/02/04/hygge/" target="_blank" rel="noopener">ламповая атмосфера</a>, и умные мысли, и в конце концов говорящий кот, который по-доброму подтрунивает над главным героем.</p>]]></description>
            <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Антон Первушин, «Космическая мифология. От марсианских атлантов до лунного заговора»</title>
            <link>https://mary-books.github.io/2023/05/17/kosmicheskaya-mifologiya/</link>
            <guid>https://mary-books.github.io/2023/05/17/kosmicheskaya-mifologiya/</guid>
            <description><![CDATA[
<p><img src="https://mary-books.github.io/2023/05/17/kosmicheskaya-mifologiya/img/IMG_4356-min.jpg" alt="" title=""></p>

<p>Книга для тех, кто совершенно не знаком с историей космонавтики.</p>
<p>Действительно ли нацисты после Второй мировой войны переселились на секретные базы на Луне? Вступали ли люди в контакт с инопланетянами? Долетели ли американцы до Луны? Или же это был отлично срежиссированный спектакль, который снимал Стэнли Кубрик в голливудских павильонах?</p>

<p>На эти и другие интригующие вопросы есть ответы в книге Антона Первушина «Космическая мифология». Автор собрал тридцать популярных мифов о космосе, которые разделил на три раздела: мифы докосмической эры, мифы зари космонавтики и мифы лунной гонки.</p>

<p>В первом разделе Антон Первушин разбирает мифы, которые связаны с событиями, происходившими до середины XX века. Тут пойдет речь о Тунгусском метеорите, о контактах древних людей с пришельцами, о тайной базе нацистов на Луне — стандартный набор тем любой передачи с канала «РЕН-ТВ».</p>

<p>Во втором и третьем разделах речь идет о мифах, связанных с полетом людей в космос. Действительно ли Гагарин был первым человеком, который отправился в космос? Верил ли он в Бога? Скрывал ли Советский Союз смерти космонавтов, полеты которых окончились неудачами? Антон Первушин анализирует, откуда произошли подобные мифы, и, обращаясь к документам и воспоминаниям очевидцев, рассказывает, как на самом деле происходило то или иное событие.</p>

<p>Основная проблема этой книги заключается в том, что не совсем ясно, на какую читательскую аудиторию она рассчитана. На тех, кто верит в пришельцев и <a href="https://mary-books.github.io/2022/05/06/russkaya-kultura-zagovora/" target="_blank" rel="noopener">теории заговора</a>? Но они вряд ли изменят свою точку зрения. На тех, кто в целом знаком с историей космонавтики? Таким людям книгу читать будет скучно, потому что она не содержит принципиально новой информации. Если вы не пропускали уроки естествознания и истории в школе, а также обладаете хотя бы зачатками <a href="https://mary-books.github.io/2022/03/09/zaschita-ot-temnyh-iskusstv/" target="_blank" rel="noopener">критического мышления</a>, то лишь зря потратите время. Но если вы до этого никогда не увлекались космосом, то книга подойдет для первого знакомства с историей космонавтики.</p>]]></description>
            <pubDate>Wed, 17 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>
